\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}

\frenchspacing

\begin{document}

\begin{center}
\bfseries В этом файле мы познакомимся с возможностями \TeX а по~созданию таблиц и списков
\end{center}

\bigskip
Таблицы задаются окружением \texttt{tabular}. Сразу после объявления окружения следует так называемая преамбула, которая определяет структуру столбцов таблицы. Содержимое таблицы задается аналогично матрицам.
Вот пример таблицы:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|r|}
\hline
Lawful Evil & Lawful Neutral & Lawful Good \\
\hline
Neutral Evil & \bfseries True Neutral & Neutral Good \\
\hline
Chaotic Evil & Chaotic Neutral & Chaotic Good \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\medskip

Коды \verb"lrc" имеет смысл использовать только если элементами таблицы являются слова или короткие фразы (потому что текст в этом случае не переносится). Если в таблицу нужно заключить объемный текст, используется код \verb"p{xxx}", где \texttt{ххх} "--- ширина колонки.

\medskip

\begin{tabular}{|p{5cm}||p{5cm}|}
\hline
The best way to remember your wife's bidthday is to forget it once. (Joseph Cossman) & Лучший способ запомнить день рождения жены --- это однажды забыть о нем. (Джосеф Коссман)\\
\hline
\end{tabular}

\medskip

Для объединения нескольких ячеек, расположенных в одной строке таблицы, используется команда \verb"\multicolumn{...}{...}{...}", которая имеет целых три обязательных аргумента: количество объединяемых ячеек, формат, содержимое.

\medskip

\begin{tabular}{|r||l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Типичные ошибки}}\\
\hline
Неправильно                 & Правильно \\
\hline
Кликать мышью               & Щелкать мышью \\
Иконка                      & Значок \\
Щелкать/кликать по кнопке   & Нажимать на кнопку\\
Щелкнуть/кликнуть по значку & Щелкнуть значок\\
\hline
\end{tabular}
\medskip

Помимо команды \verb"\hline" для рисования горизонтальных линеек можно использовать команду \verb"\cline{x-y}", где \verb"x" "--- номер колонки, с которой начинается линейка, а \verb"у" "--- колонка, которой она заканчивается.

\medskip
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Лево & Верх & Право \\
\cline{2-2}
 & Низ &  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\medskip

Помимо кодов \verb"l", \verb"r", \verb"c", \verb"|" и \verb"p{...}", в преамбуле таблицы можно также использовать код \verb"@{...}". Все, что идет в скобках <<собачки>>, будет использовано в качестве разделителя столбцов.

\medskip

\begin{center}
\begin{tabular}{r@{ переводится как }l}
<<Cat>>   & <<кошка>>   \\
<<Tom>>   & <<кот>>     \\
<<Kitty>> & <<котенок>>
\end{tabular}
\end{center}

\medskip

В \TeX е предусмотрена возможность создания трех видов списков: простых перечней (\texttt{itemize}), нумерованных списков (\texttt{enumerate}) и списков с заголовками (\texttt{description}).  Каждый список является окружением, элементы  списков задаются командой \verb"\item".

\medskip

\begin{itemize}
% Между началом списка и первой командой item
% не должно быть никаких других команд/текста
\item Это простой перечень.
\item В нем элементы не нумеруются.
\begin{itemize}
 \item Списки могут быть вложенными.
 \item Допускается максимум 4 уровня вложения.
\end{itemize}
\item \TeX\ сам выбирает значки для элементов.
\item[>] Можно также указывать и свои собственные значки.
\item[XXX] Причем это необязательно должен быть один символ.
\end{itemize}

\medskip
\begin{enumerate}
\item Нумерованные списки отличаются только тем, что их элементы нумеруются.
\item Точно так же элементам можно назначать свои номера или значки.
\item \label{mylabel} Дополнительно на элементы нумерованных списков можно ссылаться в дальнейшем тексте, если отметить их командой \verb"\label".
\end{enumerate}

Согласно возможности \#\ref{mylabel}, на элементы списков можно ссылаться.

Списки с заголовками отличаются тем, что вместо цифр или символов для отметки элементов используются слова или фразы.
\begin{description}
\item[Студент] должен знать учебник;
\item[Аспирант] должен знать, где найти учебник;
\item[Профессор] должен знать, где найти аспиранта.

\end{description}


\end{document} 